%	- Buildsystem und Adressraum Problematik
\chapter{Buildsystem}
Im Verlauf der Arbeit wurde angefangen, die in \cref{sec:imp} Punkte umzusetzen.  
%		- Die Heterogenität stellt das Buildsystem auf besondere Voraussetzungen.
Hierfür wurde ein Buildsystem zusammengestellt, um mehrere Kerne mit unterschiedlichem Code und mit unterschiedlichen Compilern zu bauen. 
Im folgendem Abschnitt werden folgende Begrifflichkeiten verwendet:
%		- Begrifflichkeiten: 
\begin{itemize}
%			- Kern Image: Enthält den Code des Betriebssystemskerns + Statische Kern Objekte 
	\item Kern Image: Binärcode des Betriebssystemkerns und die dazugehörigen statischen Kern-Objekte
%			- Applikation: Enthält den Applikationcode + Daten 
	\item Applikation: Userspace-Programm inklusive der dazugehörigen Daten  
%			- System Image: Datei die vom Bootloader geladen wird, enthält die verschieden Kerne und alle statischen Applikationen.
	\item System Image: Datei,  die vom Bootloader beim Systemstart geladen wird, enthält die verschiedenen Kern-Images und alle zu startenden Applikationen.
\end{itemize}
%		- Problem: 
Durch die Heterogenität enstehen verschiedene Problematiken. Üblicherweise wird in einem Mehr-Kernsystem ein Kern gestartet und die anderen Kerne sind abgeschaltet oder befinden sich in einer Warteschleife.
%			- typischerweise wird vom Bootloader Ein Prozessor dieser startet die andren Prozessoren
%			- Teilweise muss die MMU der andren Kerne erst aufgesetzt werden zum Starten der Prozessoren [ref dra7]
%			- Adressräume der Prozessoren unterscheidet sich
Der erste Kern hat dann die Aufgabe die anderen Kerne zu konfigurieren und zu starten, dafür muss der erste Kern eine Liste aller Kerne, das dazugehörige Speicher-Layout und Einsprungadressen besitzen. 
%			- MPU basierte System erfordern ein bestimmtes Adresslayout
Beim Bauen muss dieses Speicherlayout bekannt sein und die Spezialitäten des Systems bekannt sein. 
%		- Adressraum Problematik
\section{Adressraum Problematik}
%			- Wie in [ref sec:arch_hw] erklärt ist die Sicht Auf den Adressraum Prozessor spezifisch. 
Wie in \cref{sec:arch_hw} beschrieben ist die Sicht auf den Adressräumen der einzelnen Prozessoren unterschiedlich und teilweise stark eingeschränkt.
%			- Systeme mit MMU können Speicher beliebig Mappen MPU Systeme haben Einschänkungen. 
Systeme mit einer \gls{mmu} erfordern keine besondere Behandlung, da der Adressraum beliebig schaltbar ist. 
Systeme, die keine \gls{mmu}, sondern nur eine \gls{mpu} besitzen, haben starke Einschränkungen an den Adressraum. 
%			- Beispiele sind nur 512 MB des RAMs nutzbar. Kernel + Applikation muss dort liegen. 
Beispielsweise besitzen einige \gls{hmp} System-Prozessoren, in dem nur die ersten 512 MB nutzbar sind. 
Weiter ist häufig das Ausführen von Code nur in bestimmten Speicherbereichen möglich.  

%			- Lösung Buildsystem generiert passende Page Table Einträge und Linkt Applikation an die passende stelle
Die Lösung von dieser Problematik liegt in der Aufgabe des Builtsystems, das Builtsystem bekommt über eine Konfiguration mitgeteilt, welche Eigenschaften im Adressraum bestehen.
Daraufhin werden die Start-Seitentabellen generiert und die Kerne und die Applikation so gelinkt, dass sie nach dem Laden in den \gls{ram} an der korrekten Stellen im Speicher liegen. 
%			- Problem benötigter Speicher für Applikation nicht bekannt
%			- Zwei mögliche Lösung: 
Ein Problem hierbei ist, dass häufig erst nach dem Kompilieren bekannt ist, wie groß der Programmcode einer Applikation ist. Hierfür gibt es zwei mögliche Lösungsansätze. 
%				- Festlegen des Speicher Verbrauchs und in der Config  
Die einfachste Lösung ist, dass in der Konfiguration der Speicherverbrauch geschätzt wird und vom Buildsystem lediglich überprüft wird, dass keine Überschneidungen existieren.
%				- Festlegen des Code Speicher Verbrauchs durch Compilieren mit Dummy Werten -> Festlegen der Größen -> recompilieren mit korekten linker werten
Die komplexere, aber die speicherplatzsparende Methode ist, den Speicherverbrauch zu messen, in dem man die Applikation zunächst mit Dummywerten baut.
Dann stellt wird die Größe der Applikation fest und die Applikation mit den korrekten Werten erneut an die richtige Position gelinkt.

%		- Compiler Problematik
\section{Compiler Problematik}
Eine weitere Problematik besteht darin, dass eine Applikation oder ein Kern, der auf einem spezifischen Prozessor läuft, mit dem korrekten Compiler gebaut werden muss. 
%			- Unterschiedliche ISA -> Unterschiedliche Compiler -> Kern muss mehrmalig mit verschieden Code Compiliert werden
Zum Beispiel muss der Kern deswegen mehrmalig mit verschieden Compilern gebaut werden.
%			- Unterschiedliche Treiber für unterschiedliche Hardware MMU, MPU, Cache kann pro Kern unterschiedlich sein.
Weiter müssen unterschiedliche Treiber in die verschiedenen Kerne eingebunden werden, da die Prozessoren unterschiedliche \glspl{mmu}, \glspl{mpu} oder Caches besitzen.
%		- Buldsystem:
\section{Buildsystem}
%			- In Abschnitt wird das erstellte Buildsystem erklärt:
In diesem Abschnitt wird das erstellte Buildsystem beschrieben.
%			- Verwendung des Abgespeckten Buildsystem für den Linux Kern: KBuild
Verwendet wird eine abgespeckte Form des KBuild-Buildsystem des Linux-Kerns. 
%			- Eine Maschienen (mach) Konfig Definiert Anzahl der Kerne und ein einduetigen Namen. 
Jedes \gls{hmp} System (Maschine) besitzt eine eigene Konfigurationsdatei, in dem alle Prozessoren einen eindeutigen Namen zugeordnet wird.
Eine Beispielskonfigurationsdatei für einen Vybrid VF610 Prozessor ist in \cref{lst:mach.mk} zu erkennen. 
\newpage
\lstinputlisting[language=make, firstline=0, lastline=31,caption={Konfigurationsdatei},label={lst:mach.mk}]{src/mach.mk}
Der Prozessor besitzt zwei Kerne, ein Cortex-A5 und ein Cortex-M4, beide sind zwar ARM Prozessoren, besitzen aber unterschiedliche \glspl{isa}.
Der Compilername, Assemblername, Linkername und die dazugehörigen Compiler-Konfigurationen sind für jeden Prozessor definiert. 
%			- Compilername, Assamblername, Linkername, Compilerflags (CFLAGS), Assamblerflags (AFLAGS), Linkerfalgs (LDFLAGS) werden pro Kern definiert

Das zentrale Makefile bindet diese Konfigurationsdatei ein und erstellt pro Kern zunächst einen separaten Ordner. 
In diesem Ordner wird eine für den Prozessor spezifische Konfigurationsdatei abgelegt. 
\lstinputlisting[language=make, firstline=0, lastline=31,caption={Prozessor spezifische Konfigurationsdatei},label={lst:config}]{src/config}
So eine Konfigurationsdatei ist in \cref{lst:config} zu erkennen, dort werden Makefile-Variablen definiert, die vom Buildsystem verwendet werden, um die passenden Quellcode-Dateien auszuwählen.
Zu der Konfigurationsdatei wird eine C-Header Datei erzeugt, die Konstanten enthalten, um den Quelltext anzupassen und das Linker Script anpassen zu können. 
So wird beispielsweise über die Konfig \lstinline{CONFIG_BOOTLOADER} festgelegt, das in die Startroutinen der Quellcode eingefügt werden muss, um andere  Prozessoren zu starten. 
\lstinputlisting[language=make, firstline=99, lastline=121,caption={Kern Bauprozess},label={lst:make_kernel}]{src/Makefile.kernel}
\begin{change}
Wie in \cref{lst:make_kernel} zu erkennen ist, werden die Kerne mit Hilfe von Musterregeln und KBuild gebaut.   
Hierbei werden Kerne mit der Syntax "kernel-<Prozessorname>" gebaut und in Binärdateien umgewandelt.
Zum Bauen werden die in \cref{lst:mach.mk} verwendeten Variablen verwendet, um den passenden Compiler für den passenden Prozessor zu verwenden. 
\end{change}
Nach dem Bau und Linken des Kernes wird eine System-Image erzeugt, in dem Assembler-Dateien erzeugt werden, in denen die einzelnen Kern-Binärdateien eingebunden werden.
Mithilfe eines generierten Linker-Skriptes werden die Kerne dann an ihre richtige Position gelegt. 
%			- Makefile Arbeit folgendermaßen
%				- Anlegen von Bauverzeichnisse pro Kern
%				- Erstellung eine Build Config -> Configs definiern druch Makefile Varaiblen welcher Code für den passenden Kern benötigt wird
%				- Baunen der Kerne
%				- Linken der Kerne gegen ein Kern Spezifischeres Linker File (Festlegung der Position im RAM, etc)
%				- Bauen des Systemimages mithilfe eins Linkerfiles in dem Bin files der Kerne eingebunden werden
